% !TEX encoding = UTF-8 Unicode


\pagenumbering{arabic}

 %\textcolor{yellow}{\textbf{
%Nota: 	Este guia de elaboração de relatório é apenas um guia não substituindo o diálogo necessário entre estudante e orientador para a melhor definição da estrutura e conteúdo do relatório em cada caso concreto.
%}}

%A introdução deve dar ao leitor a informação básica necessária por forma a facilitar o enquadramento dos objetivos, da abordagem seguida e dos resultados. A introdução começa com uma perspetiva geral do problema em estudo (na secção de enquadramento) em que, à medida que vai progredindo, deve ir fornecendo informação mais específica até se abordar a área em concreto tratada no relatório. Deve descrever, de forma sucinta, o problema em estudo e os objetivos. Deve também enunciar os principais métodos utilizados no trabalho, bem como a identificação clara dos contributos e aspetos inovadores da solução. A introdução deve terminar com a apresentação sucinta das secções que fazem parte do resto do relatório. 
%Nota: deve usar frases curtas; adotar o impessoal em vez do pessoal (e.g. adotou-se vs. adotei vs. adotamos); usar verbos conjugados no presente; evitar encadear verbos seguidos (e.g. “esta secção vai ser descrito” vs. “esta secção descreve”); usar voz passiva vs. ativa (ver Anexos).

O presente capítulo faz uma apresentação ao leitor do trabalho desenvolvido durante o estágio na plataforma \textit{PRAXIS}, começando por fazer uma contextualização da plataforma em si e do projeto a que se dedica. 

Após isso é feita uma descrição do problema que se pretende abordar, acompanhada de uma descrição dos objetivos que se pretende atingir com a ingressão no projeto. 

Seguidamente, é apresentada a abordagem metodológica usada na execução do projeto de estágio e uma descrição dos contributos que a execução deste projeto traz. 

O capítulo termina com uma demonstração do planeamento do projeto e uma descrição da estrutura do presente relatório.

\section{Enquadramento /  Contexto}
%Enquadrar o problema no âmbito do projeto da organização proponente e descrever a motivação do estudante em aceitar este desafio. No caso de se tratar de um projeto proposto pelo estudante (sem estágio), descrever a motivação pessoal. 

%Este relatório foi elaborado no âmbito da Unidade Curricular Projeto/Estágio (PESTI) da Licenciatura em Engenharia Informática (LEI) do Instituto do Porto (ISEP).

%O principal objetivo de PESTI é integrar os alunos em grupos de trabalho com o intuito de realizar um projeto, seja ele académico ou profissional, para que os alunos possam aplicar todas as competências adquiridas ao longo da Licencitura em Engenharia Informática e preparar os mesmo para o mercado de trabalho.

Em anos recentes os efeitos da globalização e do crescente acesso à \textit{Internet} têm-se refletido sobre o mundo do trabalho, nomedamente nas gerações mais recentes neste meio. \\
A procura por um desafio profissional ou académico, melhores condições de vida no futuro mais próximo ou a simples vontade de experienciar uma nova cultura, seja ela profissonal ou não, faz da possibilidade de ingressão num estágio desta natureza um tanto mais apetecível para os estudantes.

Em contraste, a busca por profissionais cada vez mais qualificados serve de incentivo para empresas e outras instituições abrirem as portas a talento internacional, oferecendo estágios a estudantes oriundos de outros países, na esperança de criar uma \textit{network} sólida.

A \textit{PRAXIS} pretende responder a esta tendência, procurando responder às necessidades de cada uma das partes, fornecendo uma plataforma onde representantes de instituições poderão publicar as suas ofertas de estágio para estudantes de todo o mundo poderem ter acesso.

Mais que um meio intermediário, a \textit{PRAXIS} oferece funcionalidades que permitem aos representantes de instituições - os \textit{providers} - encontrar os estagiários mais adequados, oferecendo também, aos estudantes, a possibilidade de procurar aquele que será o estágio mais adequado para si. \\

A escolha e interesse pela \textit{PRAXIS} deve-se ao facto de, todos os anos, os estudantes da LEI vivenciarem a dificuldade que é a escolha de um estágio para ingressar para a Unidade Curricular PESTI - trata-se de uma decisão de extrema importância, por múltiplas razões:

\begin{itemize}
	\item Trata-se de uma Unidade Curricular que representa uma parcela importantíssima do seu percurso académico;
	\item Poderá servir de porta de acesso ao mundo do trabalho num futuro próximo, sendo um meio de se adaptar ao modo de funcionamento desse mesmo mundo;
	\item Poderá, para alguns estudantes, servir para explorar o desconhecido, podendo daí surgir um novo gosto que lhes mostrará a área que pretendem seguir.
\end{itemize}

%meu

\section{Descrição do Problema}

%O problema deve ser descrito de forma clara, de forma a que o leitor compreenda facilmente.

Atualmente, a escolha de um estágio académico para a Unidade Curricular PESTI é um processo moroso e complexo, tanto de um ponto de vista do estudante como do docente - a atual plataforma integrada no DEI é bastante limitada no que toca às funcionalidades que disponibiliza.

O processo de integração da \textit{PRAXIS} no DEI carece de uma adaptação deste serviço às necessidades do departamento, nomeadamente a implementação de funcionalidades para \textit{providers} e docentes que, no contexto do modelo de negócio da plataforma, são ambos representados pela mesma entidade - os \textit{providers}. \\

Este estágio é o resultado desse processo de avaliação, por parte do DEI, da plataforma \textit{PRAXIS} e identificação dos requisitos funcionais e não funcionais necessários para posterior implementação.

Além dos requisitos provenientes do DEI, foram definidas ainda duas tarefas adicionais, provenientes do coordenador da \textit{PRAXIS}, o Professor Nuno Escudeiro. \\

Este projeto foi desenvolvido por uma equipa de 4 estagiários, todos eles estudantes da LEI, sob a Unidade Curricular de PESTI. A escrita dos respetivos relatórios foi individual, partilhando a temática.

Os restantes membros são:

\begin{itemize}
	\item Rui Barbosa - 1161220
	\item Ricardo Pinto - 1161219
	\item Luís Coelho - 1160754
\end{itemize}

\subsection{Objetivos} \label{Objetivos}

%Os objetivos devem ser descritos de forma detalhada devendo refletir a compreensão do estudante sobre o trabalho que foi desenvolvido.

Existem três objetivos definidos para o estágio na \textit{PRAXIS}. \\

O primeiro, proveniente do Departamento de Engenharia Informática do ISEP, consiste na implementação de algumas funcionalidades relacionadas com \textit{providers}, de modo a facilitar o processo de criação e edição de propostas e o processo de escolha de estudantes para as ditas propostas. \\

O segundo, proveniente do coordenador da \textit{PRAXIS}, consiste na implementação de outras funcionalidades relacionadas também com os \textit{providers} - que não estão necessariamente relacionadas com as necessidades do DEI - mas são importantes de um ponto de vista da \textit{PRAXIS} como plataforma independente. \\

Por fim, o terceiro, proveniente também do coordenador da \textit{PRAXIS}, consiste no \textit{refactoring} do código na sua totalidade, de modo a facilitar o processo de integração de novos estagiários na plataforma. Esta tarefa passa por fazer manutenção do código existente de modo a reduzir o tempo necessário de adaptação de um novo estagiário e a duplicação de código existente. \\

\subsection{Abordagem} \label{Abordagem}

%A aproximação preconizada para a solução do problema ou do tratamento do tema focado, onde estejam claras as contribuições previstas. O objetivo é identificar a abordagem adotada (usando referência bibliográfica) e como foi aplicada ao projeto.

%UC's Trello
Inicialmente, foi feita a identificação dos Casos de Uso existentes, usando a plataforma \textit{Trello} para ser feito o \textit{issue tracking}. 

Após a definição dos Casos de Uso, foi atribuído, pelos coordenadores da plataforma, um grau de importância e urgência a cada um, dividindo-os por \textit{sprints} consoante o resultado desta avaliação - daqui surgiram dois \textit{sprints} e foram definidas as datas das respetivas \textit{releases}. \\

% Agile
A definição das datas das \textit{releases} tem em conta que é usada uma metodologia \textit{Agile} na qual, idealmente, a duração dos \textit{sprints} deverá ser de 2 a 6 semanas, período durante o qual existe um \textit{feedback loop} entre a equipa de desenvolvimento e os gestores do projeto \cite{Agile}.

%sprints
Foram definidos \textit{sprints} com duração de 5 semanas, no final dos quais é feito um \textit{sprint review} juntamente com os gestores do projeto, que são o Professor Nuno Escudeiro e o Professor Ricardo Almeida. Também é feito um \textit{sprint retrospective} no final de cada \textit{sprint}. 

Diariamente, a equipa de estagiários procedia a um \textit{daily standup} com o objetivo de fazer o ponto da situação do projeto.\\

%pair programming
A equipa de desenvolvimento, composta por 4 elementos, é divida em dois pares, que rodam de um \textit{sprint} para o outro. Cada par segue uma abordagem de \textit{pair programming} no desenvolvimento das funcionalidades que lhe são atribuídas.

Cada par desempenha dois papéis ao longo de cada \textit{sprint}:

\begin{itemize}
	\item Equipa de Desenvolvimento: São atribuídos Casos de Uso ao par, tentando que esses Casos de Uso partilhem uma temática, de maneira a tornar o processo de desenvolvimento mais eficiente.
	\item Equipa de Testes: Após o desenvolvimento de uma nova funcionalidade por parte de um par, o outro efetua os Testes de Aceitação a essa mesma funcionalidade.
\end{itemize}

A plataforma é desenvolvida na sua versão de \textit{development}, existindo ainda as versões de \textit{production} e \textit{staging}, sendo que esta última é usada pela equipa de testes do DEI.

\subsection{Contributos}

%Devem ser apresentados os aspetos inovadores e de realce do trabalho, bem como a identificação dos benefícios trazidos para a organização (para a sociedade, para o ambiente,…). Devem ser identificadas as contribuições previstas (podendo usar estilo de apresentação por itens). 

O trabalho desenvolvido neste estágio traz benefícios a duas entidades diferentes:

\begin{itemize}
	\item A plataforma \textit{PRAXIS}, que beneficia não só de novas funcionalidades para os \textit{providers}, como também da restruturação e introdução de novos conceitos de negócio ligados, fundamentalmente, ao conceito de \textit{Educational Partner}.
	\item O DEI, nomeadamente os estudantes que integram a Unidade Curricular de PESTI, beneficiam de uma plataforma de oferta e procura de estágios que disponibiliza um leque mais abundante de estágios.
\end{itemize}

Dentro da \textit{PRAXIS}, apresentam-se três situações:

\begin{itemize}
	\item Os \textit{providers}, no geral, podem usufruir de uma nova \textit{dashboard}, que agora organiza a informação das suas \textit{proposals} por estado, e de um processo de criação e edição de \textit{proposals} que inclui a opção de limitar a proposta a determinados EPs.
	\item Os \textit{providers} que desempenhem função de PLC podem atribuir avaliações a instituições por parte de um EP e podem atribuir \textit{supervisors} e \textit{advisors} às candidaturas dos estudantes.
	\item Os estudantes, aquando da pesquisa de \textit{proposals}, veem a informação filtrada por avaliação das \textit{institutions}.
\end{itemize}

\subsection{Planeamento do trabalho}

%Nesta subsecção deve ser apresentado o planeamento (cronograma, etc.) definido para a execução do projeto com indicação das tarefas, datas e principais fases (milestones).

%\textcolor{red}{\textbf{(poderá ir para anexo)}}

%\textbf{Nota: }Ver no Anexo \ref{RegrasConteudoEstrutura} (secção \ref{sec:biblio} da Bibliografia) indicações sobre como elaborar a lista de bibliografia.

%TODO mandar isto para anexo

\FloatBarrier

\begin{figure}[!htbp]
	\begin{center}

	\begin{ganttchart}[x unit=0.7cm, y unit title=0.6cm,
		y unit chart=0.7cm,
		title height=1,
		bar/.style={draw,fill=cyan},
		bar height=0.7]{1}{18}
		
		\gantttitle{Fev}{1}
		\gantttitle{Mar}{4}
		\gantttitle{Abr}{5} 
		\gantttitle{Mai}{4}
		\gantttitle{Jun}{4} \\
		
		\gantttitlelist{28}{1}
		\gantttitlelist{4,11,18,25}{1} 
		\gantttitlelist{1,8,15,22,29}{1} 
		\gantttitlelist{6,13,20,27}{1}
		\gantttitlelist{3,10,17,24}{1} \\
		
		\ganttbar{Familiarização}{1}{2} \\
		\ganttbar{Sprint 1}{3}{7} \\
		\ganttbar{Sprint 2}{9}{14} \\
		\ganttbar{Code Refactoring}{2}{14} \\
		\ganttbar{Relatório PESTI}{1}{18} \\
	\end{ganttchart}

	\end{center}
	\caption{Gráfico de Gantt do Planeamento Geral}
\end{figure}

\FloatBarrier

\FloatBarrier

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
		title={\textit{Burndown Chart} do \textit{Sprint} 1},
		xlabel={Semanas},
		ylabel={Story Points},
		xmin=3, xmax=7,
		ymin=0, ymax=18,
		xtick={0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16,17,18},
		ytick={0,5,10,15,18},
		legend pos=north east,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
	]

	\addplot[
		color=red,
		mark=o,
	]
	coordinates {
		(3,18)(4,14)(5,10)(6,5)(7,0)
	};
\legend{Story Points}

	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\FloatBarrier

\FloatBarrier

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Planeamento \textit{Sprint} 1}
	\begin{tabular}{cc}		
		\toprule
		\textbf{\textit{Use Case}} & \textbf{\textit{Story Points}} \\
		\midrule
		UC01 - \textit{Create Proposal} & 8 \\
		UC06 - \textit{Update Proposal} & 3 \\
		UC04 - \textit{Evaluate Institution} & 2 \\
		UC18 - \textit{Search Proposal} & 5 \\
		\bottomrule
	\end{tabular} 
	\label{tab:tabela1}
\end{table}

\FloatBarrier

\FloatBarrier

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	title={\textit{Burndown Chart} do \textit{Sprint} 2},
	xlabel={Semanas},
	ylabel={Story Points},
	xmin=9, xmax=14,
	ymin=0, ymax=23,
	xtick={0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16,17,18},
	ytick={0,5,10,15,20,23},
	legend pos=north east,
	ymajorgrids=true,
	grid style=dashed,
	]
	
	\addplot[
	color=red,
	mark=o,
	]
	coordinates {
		(9,23)(10,21)(11,15)(12,10)(13,5)(14,0)
	};
	\legend{Story Points}
	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\FloatBarrier

\FloatBarrier

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Planeamento \textit{Sprint} 2}
	\begin{tabular}{cc}		
		\toprule
		\textbf{\textit{Use Case}} & \textbf{\textit{Story Points}} \\
		\midrule
		UC13 - \textit{Clone Proposal} & 2 \\
		UC14 - \textit{Purge Database} & 21 \\
		\bottomrule
	\end{tabular} 
	\label{tab:tabela1}
\end{table}

\FloatBarrier

%tres fases:
%1 analise do codigo
%2 desenvolvimento dos uc's 
%3 release

\section{Estrutura do relatório}

%Apresentação sucinta dos capítulos que fazem parte do relatório, descrevendo em poucos parágrafos o que cada um deles trata. 
%Para além da introdução, esta dissertação contém mais x capítulos. No capítulo 2, é descrito o estado da arte e são apresentados trabalhos relacionados. No capítulo 3, …

Além da presente introdução, esta dissertação contém mais 4 capítulos.  \\
No capítulo 2 é feita uma descrição do atual estado da arte, sendo apresentados alguns trabalhos relacionados, bem como algumas tecnologias que permitam a execução de um trabalho semelhante. \\
No capítulo 3 é apresentada a análise e desenho da solução implementada no período do estágio, sendo ainda feita uma análise do modelo de negócio. \\
No capítulo 4 é descrita a implementação da solução e feita uma avaliação da mesma. \\
No capítulo 5 são apresentadas algumas conclusões, detalhando os objetivos atingidos e fazendo uma apreciação final do projeto. \\



%\begin{center}
%	\textcolor{red}{\textbf{(Este capítulo deverá ter no máximo 6 páginas) }}
%\end{center}





